【移民專題】90後「IT狗」移民德國變搶手貨，月薪逾兩萬港元 !

香港再掀移民潮，走或留的最大憂慮，莫過於怕人在異地「搵唔到食」。不過，資訊及通訊科技（ICT）人才卻越來越吃香，港人移民熱門國家包括紐西蘭、英國、加拿大及澳洲等，已放寬移民政策，將ICT人才列入技術移民的「關鍵技能職業清單」，加快吸納專才。
90後港人CA畢業於科大計算機科學及工程學系，常以「IT狗」自嘲，直言工作壓力大，遂於2017年遠赴德國工作假期。到埗後報堂惡補德文，翌年寄出約20份履歷，最終加入一間衞星科技公司任職程式編寫員（Programmer），並開設facebook專頁《Fearless - IT狗德國闖蕩》分享生活點滴。
她負責歐洲太空總署一個項目，要建立一套共用核心系統，用於未來火箭升空、衞星發射等太空任務，「公司亦有個較知名的項目，叫伽利略定位系統，是歐洲一個全球衞星定位的系統。」

扣40%稅後仍月入逾2萬

一年後辭職回港，怎料爆發反修例運動，逼使CA打消念頭，返德重新出發，「覺得香港生活得不到保障，連最基本人權都沒有，現實逼我離鄉別井。」2019年跳糟至一間網絡安全公司，並申請歐盟藍卡工作簽證移民，最快21個月取得永居資格，再逗留5年便能獲德國護照入籍。
扣除四成稅率後，CA每月薪酬仍有逾兩萬港元，待遇比香港好。她認為擁有IT技能的人才，在外國容易生存，「近年所有行業都數碼化，不斷聘請很多員工，如果你Google搜索德國最熱門工種，程式編寫員一定頭十位，IT顧問及數據分析師也非常搶手」。

五毛：二等公民

想讀IT

得2萬 其實好少⋯

扣除四成稅率後，CA每月薪酬仍有逾兩萬港元

你fg 5m一個女嗰啲?

香港OL最睇唔起IT狗 , 好慘, 同IT狗講2句野都有手遮住心口, 見鬼佬客烏低身都唔遮

工程狗 it狗算唔算係移民做番人

除埋稅喎, 去到睇落入職就3萬3起跳

只要識用英文正常溝通，it狗係外國一向吃香

香港二萬都少，德國真係唔洗出街食野

學德文兩年就得

老實講，香港正正常常大學IT狗30歲應該都搵到兩萬蚊

係德國買唔買到樓

但人哋租屋平
2萬蚊好洗過喺香港

去到德國學，日日咁上堂惡補
香港啲賓賓來半年都識講中文啦

原文條片其實係廣告黎

香港未必洗租屋
不過可能要交家用
不過去到德國可能都仲係要交家用

睇下咩樓啦，租就一定輕鬆嫁啦，係其他物價貴。

三十歲先兩萬？咩大學

要睇地區位置，有冇人一齊 share，有啲都幾貴下

好簡單 香港老細諗野同德國老細諗野已經唔撚同
勞工條例比較香港人道
同埋你覺得將來邊個地方會比到機會自己?
一個歐洲大腦 定係即將被內地取代既地方

最少。。。。It 香港人工其實算唔差，pure science 果啲先最低賤

咪玩啦
fg都有

it fg都過二萬啦

香港稅前兩萬同德國稅後兩萬

邊個生活得好啲

一定係德國

ive仔都唔止啦

連登fg 50k
得兩萬狗都唔屌

hk no it

兩萬來講梗係搶手

3大 pure science mphil 入科學園做 research, 2萬都未必有
IT fg 2萬 好基本...

都唔明依啲問題仲有咩好比較
淨係對上兩年嘅經歷已經唔使再討論

日日出去食就梗係唔掂
自己煮既話 日日高質肉高質菜都係十歐以內, 食到嘔果隻
人地買樓亦都無香港咁貴
社會亦係高福利
點都屌打香港

扣左就係扣左架啦
唔通有個國家收你9成稅，然後你稅前搵20萬就好好?
香港稅後收入比大部份國家高係事實，只係因為比中國狗搞到唔好住姐

所以咁多藍絲揸外國護照但都喺香港搵錢，退休又去返外國食福利

喺香港俾幾百萬住埋啲閪屋

香港應該搵到40K, 應該用香港40K 同德國20K比

Ive fg 都20k

德國中大型城市兩層house都係400萬上下。。。同埋人地2萬幾月入係已經有供埋全包公家醫保，睇私家專科一般都唔駛再俾錢，仲供埋政府中央退休金，一般人夠40點退休金積點，而家水平可以每個月收萬幾蚊。。。

3大cs fg係香港起薪都唔只兩萬啦

兩萬只係參考黎，勁啲又有經驗應該唔止呢個數。香港IT有啲人6位數一個月，又有啲十幾廿年經驗都係雞碎咁多，真係睇你能力同彩數。 點都好，做IT都多咗條出路移民

點解今日咁多廣告水人去做IT狗

香港咁好你地咪繼續留係到囉

香港最大係租
住屋企交五千家用既
香港生活一定>>>外國

Pension = 計時炸彈
唔好預期我地呢代老左會收到
全世界做得最好既荷蘭都開始頂唔住

未住過德國，但係以前係其他歐美國家讀書。出面啲嘢好多都唔好食大部分時間都自己煮

code狗FG都2萬
利申：真係請緊，非吹水

仲有德國d假期呢？

人地週未公司出電郵係犯法，做人做狗自己揀……… 香港人要放假？ 學下内地人996啦

你咁計就無法

德國稅後20k 真係算少。我德國客，佢地Putbrunn工廠入面啲工人都唔止呢個數。如果大城市更高。

歐洲太空總署

5 million

喺德國搵稅後兩萬 咁喺香港就唔會淨係搵得兩萬啦...

你當係瑞士？德國紙水平過香港

想過呢啲生活咪去囉

大城市已經去到一萬港紙一呎. 60m2 既新樓大城市賣僅五六百萬HKD. 仲要呢度買樓好似買菜咁. 你一睇完第二朝要決定. d樓一放出去秒殺.

利申: 呢排睇僅樓

話唔好嗰d記得唔好去 依d差嘅嘢留返俾我包底

德國買樓按揭一般按幾成？利息高唔高？

Mortgage Depends on 你既residence status. 有Pr 或者德國籍會好d

德國租屋幾錢 ? 例如一房 ?

唔係好明香港IT狗係香港讀IT 比起其他國家讀IT出黎果D 有幾勁

大城市好似Munich 60m2 一房大約2300-1500 Euro

Sorry 1300-1500

溝德國妹

500萬

稅前就應該比較稅前
邊有得稅前同稅後比較

咁 2萬 hkd 人工算低

咁求其做個ACO都有啦

應該咁比

香港稅後50k同德國稅後20k

她負責歐洲太空總署一個項目，要建立一套共用核心系統，用於未來火箭升空、衞星發射等太空任務，「公司亦有個較知名的項目，叫伽利略定位系統，是歐洲一個全球衞星定位的系統。」

咁撚勁

一係你要搬出去外面，市區租樓仲慘過搵工. 之前agent 話一放盤半個鐘就有成100個 application

同屎比

兒登IT狗個個都 4、5萬架喎

佢根本就頂爛市
係外國求其打份工都3皮 (未扣税)
佢做 IT 又收3皮幾, 收到咁平一定係搶手 ga
香港出3皮人工, 要請個好似佢咁有經驗嘅90後都唔容易

外國向來大部份人都唔會，亦唔駛成日出街食嘢。

人工有2m!

地方咁大買田都得啦

所以要收移民囉！

大城市好似München
拎個最貴嘅天龍國嚟講

收完都一樣
本身pension個設計無預期政府會瘋狂印錢同有負利率
好多pension 根本追唔到未來要找果條數

香港同首都比好正常
甚至應該係香港同首都都心比 先係正常比較

小學常識科畢業未

移民外國根本就係on9行為

唔係首都 自膠
一時打得快手左
改做經濟重心都心

你拎鄉下小市鎮比有咩意思，住邊你睇你份工係邊, 鬼唔知百幾兩百幾公里出面平d

好嬲好嬲你講咗啲連登仔唔想聽到嘅嘢

班港豬個腦淨係得飲飲食食同去旅行

駛鬼去到30先兩皮，當然IT有好多種

稅後喎 其實歐洲生活費好豐斂由人
最貴反而係稅

5m一個女 咁我都生返個先

你攞果度就無法啦，睇Mietspiegel 60m^2要23歐一平方，但果度人工又唔同呢

如果Netto收入2萬港紙一個月即係Brutto 3000左右囉。。。

鬼唔知最貴嘅地方貴咩
唔好拎白加道嚟講香港住屋？

你香港撈咩IT撈到得20K

科大畢業 得20K 真係少左D

人地物價已經收咗香港皮 ，唔好拎你D井底之蛙智識出黎柒好冇...

香港同家人住 唔洗居住支出

香港樓有價有市. 係投資保值商品

計最機本衣食住行.
香港除了居住成本. 其他好平

你睇睇牛奶同雞蛋價錢再講...平E個字...Thx

我十年前fresh grad，非it major做it ba都2萬一個月

不嬲係計after tax

之前睇果籽好似德國租係抵過買，有興趣可以睇下。連法例都係保障租客多

香港買牛奶都好平.
1L = $12-13

講緊如果做software engineer 拎呢個數係德國係entry level黎，唔係做咗幾年野既數，冷靜d先啦ching

咁即係稅前三萬三
唔知交完稅後，比較哂衣食住行，邊度會好d呢？
香洗稅前三萬五，再手揸一球，想買樓都要俾連登仔串

月入35K，有100萬首期，可以買到邊到既樓？

德國平均現時價格都唔過1歐元 = 9.2 1L ...thx 已經差好遠

都市傳說來，實際冇咩效

去英美澳加都唔去德國依啲閪國
仆街真係唔好水人去德國

你唔計下德國車費？
仲要計左消費稅未？

好過腥港

其實德國d 菜同肉真係高質咩?
d菜種類又少. d豬肉又有怪味.

其實一般公司入行價，不過做落有本士經驗；就有機風生水起。

其實好難咁比，主要睇埋你本身食開咩，如果你係香港食中國入口既野，同煮返中餐，一定係香港平，不過正常有份工嘅人唔會食呢啲垃圾

再計埋居住成本，應該兩邊差唔多，前提係你唔好要求餐餐食返好似菜心芥蘭呢啲亞洲食材，因為可能要入口/冇咁多地方出產

姐係我意思其實香港好多都係入口野，當然自然貴，咁自然就唔可以用香港既20k，同人地個邊既20k去比。太大差別

早十年前澳洲畢業香港都it保安都五萬個月

少你LM 人地生活質素好香港咁多

話德國兩萬唔夠駛嘅
有幾多個係個度住過

德國做醫生開頭都係得2萬5到...

可惜我唔係讀IT

你超市買野已經計埋稅.... 但就算計埋都平過香港...
當然仲有其他野 ，當地本土會平好多，入口貨都係貴到爆。
其他有興趣自己搵下資料

post-tax?

我又唔覺得香港食 住 行 會貴得過 世界上其他大城市囉
揾d德國鄉下同香港比就一定平啦

乜家下連登仔人工計稅前？

it狗係歐洲其實都唔算好好搵，去美國bay area最少打個double。

連登仔一陣又叫你貼糧單

其實你屋企有少少條件既 (無住屋負擔)
香港一定全方面好過外國(唔計政治)
但你屋企無既又唔係乜人中之龍 外國會比較好

連登仔咪永遠唔會用外國大城市物價比
你話倫敦貴
佢話無人叫你住倫敦

兩萬喺德國好好洗，人地租平，地方又大，生活質素不知好過喺香港搵兩萬蚊多多聲

移民撚：無人叫你住慕尼黑

諗起香港IT潮文
3x歲IT人搵26k

係呀...

豬肉未放血呀小朋友，菜自己國家種唔到亞熱帶種，得耐寒菜幾種。想食番中國疏菜仲貴過龍蝦。

歐洲零儲蓄係好平常既事
荷蘭有一半家庭係每月無錢淨

以收入centile來講其實差唔多...... 貧富懸殊程度低啲社會都穩定啲。

就算唔係慕尼黑，其他大城市都要4-5k先叫收支平衡，稅後2k自己一個ok, 一家人真係未必夠

你撈乜連20k都冇？

CA每月薪酬仍有逾兩萬港元，待遇比香港好

即係佢在香港都無2萬人工?我當佢17年開始撈IT,4年都無2萬真係差d,普通it fg一畢業都有啦

冇義務貼野出黎證明
事實上你上JobsDB filter 20k up programmer工作
會見到一堆fg are welcome ge jd

德國應該計返柏林/慕尼黑先好

你講到香港無扣40%稅生活會好好多咁

人地扣得40%稅姐係會俾翻咁上下福利啲市民啦 唔係佢地政府神早俾人推翻左啦 有晒選舉制度

有無咁慘

我講個個已經柏林物價 ....唔好咁啦...資料蒐集唔係好難咋話

香港物價貴係事實，冇咩好爭辯

老實講 你有手有腳健康
好少福利會落度去你度

唔計老人家/多病痛/失業人士，普通德國人食到咩福利，而香港人係冇？

咁大吉利是你/你下一代有一日都會病會老

其實好多德國人都反緊呢個高稅制，因為係懲罰緊努力工作的人，得益係D好食懶飛又唔做野的人

有d野當你黎到自然會明. 你搵到份工已經大致上決定左你要住邊. 除非你長期homeoffice, 咁你想住邊咪住邊. 香港人黎到九成都係做d大城市講英文既工. 邊個請你咪搬去邊. 小鎮d樓係平呀, 不過你唔會走去買呢d冇二手市場既資產. 結果全部都搶市區d摟. 德國求過於供既問題去到就算有錢都要搶.

都係嘅 但歐洲國家普遍交30-40%稅
你係香港你拎呢啲錢去買醫療/危疾保險
到有乜事 直情可以住私家添

外國的確唔洗買保險嘅

IT狗識英文既話工作交流完全冇問題

真係咁慘

根本就係

英國大把東歐移民
拎住政府救濟金，拎埋政府公屋(有仔女 係中小型城市仲有機會拎兩層嘅house，係啊公屋嚟㗎)
係出面打份現金黑工
係細城市住 根本無憂 生活點都好過佢地喺家鄉

42%係單身人仕，結左婚有小朋友減左好多. 每個月抽走既係薪俸稅, 退休金, 失業金， 醫療保險. 另外好多嘢都可以退稅. 今年大家都home Office, 又可以退一筆. 見工用既開資住酒店買件西裝都可以claim

咩城市先
唔係最大個幾個
扣左租樓+洗費應該有幾千儲
但德國唔興買樓
去到邊租到邊
living cost分分鐘平過香港

講真ive仔做幾年都三幾皮冇吹水

豬肉種血味可以點搞? 食過勁難食

no
三大pure science first hon or mphil畢業 去科學苑 基本任何工作 都真係咁慘

連登: 人地有自由

同埋人哋啲稅係用喺人民身上
（不過養好多懶人
（香港就好多宦官

煮之前 用淡鹽水浸佢30-60 mins
浸到啲血水出嚟 浸完成塊豬會好白

如果你買靚豬就唔洗

係香港二萬做it 叫好好了

做咩位先 applied方面嘅research應該會累積到少少programming底 會有幫助

只要唔係用係我度 你用係邊關我撚事咩

係德國，真係唔怕做租租
又租金管制又咁多福利

德國醫保一個月4-500歐到，你比一半，公司一半，一年就6千歐，當你做40年，都成240k euro，轉返成二百幾萬hkd, 你係香港比二百幾萬都保到好好的package

如果係純粹四大天王（生物 化學 環境 材料）真係食得屎
成日做wet lab
有人係唔鍾意數學統計電腦先讀 讀個過程都可以完全避免到
出來就真係食屎 話之你hku 4.0 gpa grad

想知香港邊度有12-13蚊1L牛奶？

唔要奶粉沖出嚟嗰啲扮鮮奶，都唔要支產支品牌牛奶。

同香港一樣，大陸低學歷人士喺香港打垃圾工，都高過佢地鄉下人工，所以先湧哂來香港

老麥平均$50蚊個set
平均物價都貴香港40%
係歐洲2萬真係好小 做餐廳可能重多個佢

垃圾留學生 可摸耳聯繫我 我想同你DM

係香港你咁做 都叫低等人
一個月都儲唔到幾多錢

係英國班東歐佬咁做
有屋又多free time
醫療又有政府NHS包
分分鐘可以叫做小康之家

Rent control 俾人屌到仆街喎

唔好諗到太美好

我都想知，岩岩今日先買完，連支產奶都29蚊一盒=1L

佢同我講12-13=1L 我都幾sure佢一定係叫工人姐姐買野D人黎

又吹奏IT 好揾得

我一個月交僅六百幾，公司再交六百幾....

唔係gay 但可以同你發表偉論

估唔到德國人工咁低，牛奶平都幫唔到幾多，更何況香港牛奶本身都唔貴

點會 it出名人工高

你認我在 「我憎惡ibanker」 「瑞典文b2證書」等發文的言論嗎？
你係咪恐同燃？

你人工高緊係啦

有料嘅IT人咪搵得多囉 但係香港有幾多個有料IT人先得嫁
D人成日話讀IT就可以去移民 但係外國想要嘅係有經驗嘅IT人 唔係你讀個Coding bootcamp就會搵到外國工囉

超市買1000歐返學又2000幾條數好撚流，仲好意思數埋aldi lidl

認同你，憎ibanker 無罪，同應該嘅

唔講呢啲仲有咩講？唔通去到德國仲追求民主？

睇你咩大學Grad
如果係全球頭十 求其讀個bootcamp有機會有人請

你畢業後可以爭取美國戶籍嗎

唔好咁講，我份人工都要養埋架車老婆個仔. 不過黎僅Krankenversicherung 應該會再加...

北歐/西北歐唔會 呢邊只會睇你有冇讀過科
冇嘅話 讀文學pure science 全球前十學士都冇用 唔會請

一定係德國，收咁多稅點都比返少少福利。
香港就算柒數

雖然而家bio research點都要d bioinformatics 因為要RNA-seq ChIP-seq whole genome sequencing etc.
但通常都係比專人去做
你講得岩 好多就係唔鍾意數學統計電腦先讀 學都係學點睇sequecing result level only 唉

蘋果原本條片就係Coding bootcamp廣告黎

Ok 最近有隻法國奶$10 1L

以it9 黎講真係唔算多 未扣稅前都係3萬多d
但人地有得移去德國 所以計錢黎都把撚，夠食夠住咪得 咁睇錢既人真係唔好移民

係剩兩萬

租間死人apartment又要check糧單又要睇戶口有幾多錢又要畀cover letter又要interview又要同十幾個人爭又唔係平。一個月畀幾百保險，有病睇醫生佢叫你返屋企訓。稅後冇咗40%你同我講好食好住咪撚撚鳩我啦

舊東德個邊生活水平更低
香港生活全球最貴唔係講假的

btw 連登仔咁都要比呢樣比個樣係咪痴線

有無link 睇睇呀

你在香港俾3-4K月醫保已經住緊單人房私家醫院
你在德國肯定無呢個級數

而且在香港, 你可以選擇省醫保逼公立

其實有乜好拗？有人想留喺香港繁華熱鬧，有人想搵個新perspective出國生活真真正正live a life。一定有取捨㗎喎，況且佢黎左德國兩年幾，過多幾年接過EU project黎做完全唔使交salary tax，到時who’s laughing now

咁無計喎 出得黎做野讀工程做啲人都可以做到成個admin咁 仲係咁俾人問侯全家 所以acaedmia條路係有佢好處 有professorship基本上你可以做緊全世界最穩定最自由可以慢慢享受人生嘅工作

UHT奶同鮮奶兩樣嘢嚟
其實唔使比較 香港買Grocery一定會貴 因為全部入口(本地嘅更貴)
但買外國貨就香港會平好多 因為稅制問題

人哋講唔過1歐係鮮奶喎 通常都係超市自家牌
唔係放常溫嘅UHT奶喎
香港你要搵鮮奶起碼都廿幾蚊港紙
德國唔講最平嘅超市牌子都係10-15蚊港紙內

咁佢啱啱第一年喺德國做野 做多10年仲低過侍應咩 佢做個類proj係世界知名嘅大proj 隨時做多5年去silicon valley 做多10年8年唔想咁高壓翻香港空降做高層 如果你只係睇人工覺得差同2年前覺得tesla股價低唔值錢就唔買係一樣道理

得兩萬其實好少 歐洲食飯唔平 除非自己煮

Krankenkasse係成家咁用。。。

俾你走仲嫌3嫌4
月入6萬，但對住個港共可以開心得去邊

幼稚園到碩士課程均免費、想讀100個學位都係免費（而非42100）生活費有得貸款 包括喺海外讀學士或以上
雜費 午餐 中學及以下 都係免費
2X歲前dental care全民免費
海外領事保護係真嘅可以幫到你 唔會要你屋企俾錢先幫你
唸到再講

係德國就一定要升你
好似天真左小小

做得越高個稅就會高 外國好似係咁

係囉係囉，得你一個生活唔到，班鬼佬點生存？

5m ？

德國係本地人 你係外國人
人哋有社會福利
你乜柒都冇 睇醫生仲要自己比錢
咁簡單都唔識分

幼稚園要比錢架，不過都要睇你邊個州，有D直程睇埋家庭收入，搵錢越多要比學費越多
同埋dental 唔係全免架，佢剩係包最basic, 所以好多人係另外再買dental insurance

做得移民，頭幾年一定係捱，覺得份工underpaid，一係同老細追，一係搵勞工局，想爽yy就投資移民，
洗唔洗好似支那人一到埗就有社工幫你申請福利？

我攞瑞典嚟講咋
原來德國同瑞典咁大分別

大家諗到移民好似下下低人一等，其實外勞同本地人交同一樣稅，攞同一樣福利。係啱啱初黎報到唔知頭唔知路唔多唔少會行啲冤枉路，不過站穩住腳之後都可以好舒服嘅唔一定要人地升你職，成個歐洲咁大，做freelancer分分fat fat過做大粒佬

其實係德國真係唔會日日出街食飯
你要平既就得食 kebap pizza 之類

如果你淨係睇稅後人工可能唔夠香港高
但生活質素真係無得比
實際收到既人工已經比哂稅同醫療保險
我搭車要半個鐘先去到大城市既市中心，揸車就廿分鐘左右
屋租唔洗一千歐全包連車位，單幢屋，六百呎未計露台同地牢
我另外買左啲保險股票加加埋埋兩三百歐左右
每個月淨返既錢可以好安心咁洗
用都用唔切仲儲到錢

每年肯自願報稅既話仲會有錢收返
一來每個月係人工扣左既稅未必岩
二來有好多唔同原因政府都會補貼返你
例如你屋企要搵師傅裝修可以報入去，搬屋洗費又可以報入去

唔止東歐啦
中東都好x多

生仔每個月有錢攞到個仔成年？

有病睇醫生佢叫你返屋企訓。
真。

貸款仲要還款上限一萬歐左右
借突個筆唔洗還

唔得呀，只有長期工作證，要做得耐先轉到戶籍

opt，h1b，j1居留 全部都唔對應綠卡
只有eb1 eb2 eb3移民類別居留 或者親屬移民/難民 係對應綠卡
畢業後緊接攞到eb2 對於你哋加州大學士應該很容易

＜完＞

好好笑
德國稅後收到嘅錢係扣埋保險
睇醫生係唔洗比錢
根本唔關係咪公民事

德國出街食幾歐都有
食緊歐洲肉
你比幾舊水食支肉

去過德國未呀

你講到professorship好易咁喎

一d都唔易

最容易係
EB4中
-美軍在伊拉克和阿富汗作戰行動中，當地語言口譯員及引路的伊拉克或阿富汗國民。
直接攞綠卡，無配額排隊。

鬼佬地方梗係睇 annual 同 post-tax

咁你5年後有冇得攞綠卡？你估計

10歐羅一餐好貴咩
另外薯仔1歐羅1kg,奶再平小小
大城市租屋既800歐羅左右，者係一個月仲有1300可以洗

Yes 呢個世界除左大家一定有一日會死 無乜野係一定架喎 咁打工係望升職架啦 無職升都有work experience嘅

香港：四等奴隸

你靚仔理得你做it狗定保險狗咩

係好撚難 尤其要喺香港做到professor 姐係等於要gpa好撚高去外國top u讀phd 而且學術界好講關係下其實 ...

after tax 20k HKD咁少，睇到有D灰心
仲要可能IT先有呢個數

無 但一向都有人有得extend working visa

一般ucla學府畢業工作幾年可以攞到綠卡？

IT狗終於唔洗留香港換水，換光管，插拖版

真係痴線,我20年前去德國食個熱狗都要維港紙一舊水,竟然有人話兩萬好好洗⋯

咩熱狗啊？
我喺瑞典 連鎖便利店 一條熱狗連麵包 15hkd 左右喔
德國肯定更平啦

街邊D food truck 呀, 瑞典hkd 15 巴打有冇誇張D？影張相比小弟見識吓

呢個一直都有喔 窮人恩物嚟 食兩個當一餐 15kr = 12hkd左右
加埋被咖啡 10kr 一杯 學生價

基本每個車站附近都會有

咪玩啦
10歐食到d乜, 一個pasta都差唔多10歐, 比埋貼左都超左
10歐食到kebab,同垃圾中式炒麵

我承認老襯咗，不過德國真係冇野好食除咗豬手同啤酒⋯
真係好平！可能歐洲一體化，食物同人工成本大幅下降

十年前應該無咁高呀嘩
廿年前都可能既

香港it狗任勞任怨

但我前年去德國食個熱狗係2.7-3歐羅，我2004年去德國食都係一樣價錢，德國至平係腸同包，我真心想知你個熱狗係乜狗。

冷靜啲先
其實好多曲狗係香港做3-4年都係呢個價 甚至above
唔係想話香港好D 但事實計埋個四成稅率 人工真係比香港差

我諗香腸都有平有貴嘅,你去老麥同去專門店食個漢堡包同差十倍價錢啦

點同，你果D擺明捱窮學生餐
佢講果隻係去cafe food truck，一個正常打工仔既午餐。餐廳對比亞州地區貴係事實

定廿年前你用德國馬克計錯匯率？定你餐廳食？呢個價係喺biergarten食一碟嘢連Sauerkraut嘅價錢，唔係咩＂食個熱狗＂嘅價錢來。

日日食學生熱狗餐？

其實係主要問題係個人窮，但又想食餐廳，相對之下，外國係冇咁多下價餐廳的。

如果你香港食開餐廳係100-150一位，果邊一樣係咁上下水位。如果你話食當地嘢食，個人認為德國仲平啲，因為唔洗收你加人，同埋一定大份啲。

“計你加一”

歐洲問題係無乜平野食 (我住荷蘭, 德國可能平d)
你出街坐低食乜都係十幾廿歐
貴野係無香港貴
但佢地好多高檔野都係香港中流價錢
(去米芝連有星既連埋wine pairing 先百零歐)
香港求其似樣西/中餐都呢個價

德國瑞典兩個唔同制度都可以撈埋一齊講

你個名有聲嘅
好man 好有男子氣概

屌, SECURITY得兩皮?

熱狗15蚊係統一價 （冇學生優惠
咖啡10蚊雞學生價嚟 正價15蚊
不過你話自己係學生 d職員都唔會查你

都有出品質素高、份量非常大、服務好、可以免費加飯/攞湯/斟冰水嘅餐廳，有80SEK = 70 HKD一個餐 。（但喺瑞典，本身d人消費能力可能會差d，事關北歐人非常唔願意使錢出街食飯，唔似德國法國）

德國貼士5%就夠
10歐羅係平均，者係平既cafe同都計埋
但正經既一般餐廳食個main都係20以內，加杯啤酒4歐羅。比你個個星期出去食一次咪100
減左租金生活費一個月你800歐羅一定夠，仲有500你可以洗

黃世7?

ikea